「單充」取代「敗犬」 日本迎向超單身社會

昨天是七夕情人節，處處可見鼓勵人們成對成雙的「脫單」廣告。但現實社會裡，「超單身社會」已然逼近。據統計，台灣單身人口逐年增加，正邁向「超單身社會」，人人都要做好「單充」的準備。

日本廣告公司博報堂「單身活動系男子研究計畫」負責人荒川和九在新書「超單身社會」中指出，二○一七年統計日本十五歲以上的男性有二成三未婚、女性有一成四未婚；預計在二○三五年，日本將有逾半人口是單身。「超單身社會」所形成的獨居老人、孤獨死現象，將成為政府要正視的社會問題。

荒川在書中提出新名詞「單充」—將單身生活過得很充實。此名詞被藝人中川翔子用在推特上，在日本爆紅，逐漸取代「敗犬」、「孤獨死」等負面的單身詞彙。

他指出，除了不婚浪潮，包括少子高齡化、熟齡離婚，都是把社會推向「超單身」的力量。每個人不論有無結婚，未來都可能變成單身，因此終其一生都要有「單充」的心理準備，擁有一個人獨立生存與生活的能力。政府也要努力打造共享經濟、共享宅等社會結構與公共設施，為「超單身社會」做好「單充」的準備。

荒川指出，日本擁有五萬家超商，背後主要的消費力量竟來自迅速成長的單身男性。未來超市或超商甚至可以發展「共享廚房」，讓單身顧客購買食材後，一起下廚分享。

荒川認為，「超單身社會」不是要讓個體斷絕與他人的關係，而是創造出家庭、地區和社會的新型共同體，「讓每個人在建立相互關係的同時，彼此獨立」。